plan/if_expression.md
@@ -1,0 +1,121 @@
+# If 式
+
+# Goal
+
+- Rocq
+  - Primitive型とLiteralに、bool型を追加すること
+  - EIf式の operational semantics を定義
+  - EIf式の typing rules を定義
+  - EIf式をサポートするように、TypeChecker.v を拡張すること
+  - EIf式に対して、型検査が正しいことを証明すること
+- OCaml
+  - if式をサポートするように、構文、パーサを拡張
+  - if式のFIR出力をサポートすること
+- tests
+  - linear/affinに対する、if式の型検査で、誤りが適切に発見できることを確認するテストケースをtests/linear_affine_error以下に追加すること
+  - 上記以外の、if式に関する型検査エラーとなることを確認するテストケースをtests/if_expression以下に追加すること
+
+# Rocq
+
+## Bool型の追加
+
+- Primitive型にbool型を追加
+- Literalに、bool型のtrue, falseを追加
+
+## EIf式のSyntax追加
+
+```psuedocode
+if expr1 {
+  expr2
+} else {
+  expr3
+}
+```
+
+## EIf式の operational semantics の定義
+
+```psuedocode
+if expr1 {
+  expr2
+} else {
+  expr3
+}
+```
+
+- expr1がtrueの場合、expr2を評価する
+- expr1がfalseの場合、expr3を評価する
+
+## Typing rule
+
+```psuedocode
+if expr1 {
+  expr2
+} else {
+  expr3
+}
+```
+
+- expr1の型は、boolでなければならない
+- 条件式expr1の結果が, linear, affineのbool値の場合、その値は消費される
+- expr2の型は、expr3の型と同じでなければならない
+  - ただし、linear, affine, unrestricted などのusageは、異なってもよい
+- if式全体の型は、expr2の型と同じである
+  - ただし、usageは、expr2, expr3 のusageを比較し、条件の厳しいusageを採用する
+  - 例: linear, affineのばあい、if式全体ではlinearとなる
+- expr2または、expr3のどちらかで、linear, affineな値が消費された場合、if式全体も、そのlinear, affineな値を消費するとみなす
+- expr2または、expr3のどちらかで、linear な値が消費された場合、もう一方でも、そのlinearな値を消費する必要がある。つまり、両方で、同じlinearな値が消費される必要があるか、全く消費しないのどちらかである
+
+# Ocaml
+
+## 表層構文
+
+```facet
+if expr1 {
+  expr2
+} else {
+  expr3
+}
+```
+
+## Syntax Sugar
+
+else句は省略可能とする。つまり、以下のように書いてもよい。
+
+```facet
+if expr1 {
+    expr2
+}
+```
+
+これは、以下のSyntax Sugarとみなす。
+
+```facet
+if expr1 {
+  expr2
+} else {
+  ()
+}
+```
+
+## Facet Intermediate Representation (FIR)への変換
+
+```facet
+if expr1 {
+  expr2
+} else {
+  expr3
+}
+```
+
+FIRには、goto, if命令を追加。また、goto, if命令のためのラベルも追加する。
+ラベルは、`ラベル名:`のように表現することとする。
+
+```fir
+if Value as linear bool -> IfThen, IfElse
+IfThen:
+    instructions for expr2
+    goto LabelEnd
+IfElse:
+    instructions for expr3
+LabelEnd:
+```
